議員憂開壞先例 DQ陸續有來

議員憂開壞先例 DQ陸續有來

9,747
■4名被DQ議員昨召開聯合記招回應裁決。謝榮耀攝
適中字型
較大字型
■4名被DQ議員昨召開聯合記招回應裁決。謝榮耀攝

【本報訊】今次法庭以宣誓不莊重為理由，取消立法會議員資格，有民主派立法會議員直言，今次裁決開了先例，若法庭以昨日法官裁決標準，審理日後其他議員宣誓案，恐怕大批民主派議員也可遭DQ。有法律學者也認為，當日人大釋法對議員宣誓規管，已大大超越北京所說純粹為打擊港獨。
今屆立法會議員宣誓時，除了梁國雄、羅冠聰、劉小麗及姚松炎在宣誓時有帶道具及為誓詞加料外，不少民主派議員亦有相似做法，如工黨張超雄叫「撤回人大8.31」口號，又將他展示單張撕毀；民主黨林卓廷叫「689下台」；本土派議員朱凱廸則於宣誓後高叫「民主自決，暴政必亡」及「反對梁君彥做主席」。
學者：釋法超越打擊港獨
另社福界立法會議員邵家臻宣誓時，更帶備樂器，之後大叫「雨傘運動、敗而不潰、繼續頑強、we are back」。有民主派議員直言，若按昨日法官裁決標準，這些泛民議員基本上也不符宣誓莊重要求，「政府可以再入稟DQ晒大部份民主派議員」。林卓廷稱法官以相當狹窄定義解讀有關法例，由於相關議員將提上訴，暫未想過會否遭政府入稟取消其議員資格。
對法官區慶祥是否將宣誓要求定得太嚴，港學法律學系首席講師張達明指，應待與訟雙方上訴時爭拗，但他直言值得商榷。區官審理梁、游案時沒依賴人大釋法，但今次則詳細引用釋法內容反駁4名議員宣誓行為。當時梁、游提倡港獨，而本案4名議員則沒有，張認為社會上支持人大釋法的聲音普遍上希望藉釋法打擊或堵塞港獨，但現時對議員的規管已大大超越純粹打擊港獨。
■記者楊思雅、莫劍弦

上一則
公民廣場外逾500人集會聲援

下一則
比例代表制下 建制每區出1人勝算大 倘三區同補選 民主派6席變3

遭DQ四議員資料及判詞重點
民主派：透過釋法篡改選舉結果 港府被轟為 23條立法 一地兩檢 鋪路
DQ案判詞問與答
建制或趁機修改議事規則阻拉布
公民廣場外逾500人集會聲援
比例代表制下 建制每區出1人勝算大倘三區同補選 民主派6席變3
立法會議席空缺及補選情況
建制參選倘整合票源 姚勢難重奪議席
建制WhatsApp群組「報喜」：大快人心
6人被DQ 張建宗：個別事件
泛民 政府 關係視乎林鄭處理
議辦名牌即被拆 兩周內要搬出未計訟費 料4人須回水1,163萬
毛孟靜會上聞判後大喊：全部？
梁游斥DQ無人民授權
梁君彥：過去表決仍有效
官引人大釋法 指宣誓不莊重 民主派四議員遭DQ 泛民：向選民及民選議會宣戰

,